\section{Techniques permettant de rendre un système \enquote{Hardened}}
Différentes techniques peuvent être misent en place, certaines plus complexes que d'autres.
Mais avant de les expliquer il faut analyser les potentielles vulnérabilités d'un système et ses mauvaises configurations.
L'hardening d'une infrastructure digitale est divisé en différentes catégories lesquelles incluent, mais ne se limitent pas à :
\begin{itemize}
    \item Application hardening
    \item \acrfull{os} hardening
    \item Server hardening
    \item Database hardening
    \item Network hardening
\end{itemize}
Un principe simple serait de réduire la surface d'attaque en supprimant toutes les applications et logiciels qui ne sont pas utilisés et$/$ou non configurés, en fermant les ports non nécessaires et appliquer les mises à jour de sécurité (security patch).
De même concernant les applications, la désactivation de debugging, création de logs et de manipulation des erreurs.
Pour l'\acrshort{os}, on peut paramétrer les privilèges utilisateur.
Télécharger les correctifs ainsi qu'un anti-virus.
Un exemple de technique complexe serait de mettre en place l'entièreté du noyau \acrlong{selinux}\cite{redhat}, aussi connu sous le nom de \acrshort{selinux}.
Pour faire en sorte qu'un Kernel puisse tourner sous un noyau \acrshort{selinux}, cela demande de compiler le Kernel Linux pour qu'il soit compatible avec les couches créés par le noyau \acrshort{selinux}.
Nous décrirons \acrshort{selinux} plus en détail plus tard dans la documentation.
\subsection{Paramétrage des ports}
Des techniques de hardening plus simples à mettre en place seraient de changer les ports par défaut de certains services lorsqu'une machine est exposée à internet.
Les ports qui sont le plus souvent attaqués sont les suivants:
\begin{itemize}
    \item \acrfull{ssh} - 22
    \item \acrfull{https} - 443
    \item \acrfull{http} - 80
    \item \acrfull{rdp} - 3389
    \item \acrshort{http} - 8080
    \item MySQL - 3306
    \item \acrfull{dns} - 53
    \item DynamID - 9002
    \item MS Windows Remote Management - 5986
    \item \acrshort{https} - 8443
\end{itemize}

Le paramétrage des ports se fait de différente manière selon le système d'exploitation.
\begin{itemize}
    \item Sous Linux et MacOS: le paramétrage se fait en modifiant un fichier texte, celui-ci se trouve dans le dossier \verb|/etc/| et se nomme \enquote{services}. À l'aide de la commande
    \begin{lstlisting}[language=bash]
        $ cat /etc/services
    \end{lstlisting}
    vous pourrez voir l'ensemble des ports utilisé par votre système.
    \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Pictures/execCommande.png}
	\caption{exécution de la commande}
	\label{fig:execCommande}
    \end{figure}
    \item Sous Windows : ouvrez \verb|cmd| ou \verb|powershell| en tant qu'administrateur et exécutez la commande
    \begin{lstlisting}[language=command.com]
        > netstat -a
    \end{lstlisting}
    Celle-ci vous montrera tous les ports de votre ordinateur, notez bien qu'il existe d'autres options/combinaisons avec netstat.
\end{itemize}
Sur la machine pour laquelle nous modifions les ports, cela ne pose pas de problème, cependant quelques étapes supplémentaires sont nécessaires si on veut que le pc soit visible de l'extérieur du réseau local.
Un reverse proxy est un excellent moyen de résoudre le problème précédent.

\subsection{Paramétrage d'un pare-feu}
La plupart des systèmes informatiques sont munis d'un pare-feu par défaut. Certains avec plus ou moins de fonctionnalités que les autres, mais dont le but reste le même : protéger votre ordinateur contre toute tentative d'intrusion malveillante. Windows, Mac OS X et la plupart des distributions UNIX/Linux sont munies d'un système de pare-feu.
Une liste non exhaustive des différentes solutions serait la suivante :
\begin{itemize}
    \item Windows
    \begin{itemize}
        \item Le pare-feu par défaut \cite{windows-firewall}
        \item Comodo Free Firewall
        \item simplewall
        \item TinyWall
    \end{itemize}
    \item Mac OS X
    \begin{itemize}
        \item Le pare-feu par défaut \cite{macosx-firewall}
        \item Little Snitch
    \end{itemize}
    \item UNIX/Linux
    \begin{itemize}
        \item iptables \cite{gentoo-firewall}
        \item pf \cite{openbsd-firewall}
        \item PfSense \cite{pfsense-firewall}
    \end{itemize}
\end{itemize}
Parmi les différentes solutions décrites dans la liste, iptables est celle que l'on va analyser le plus en détail.
La plupart des logiciels décrits possèdent une interface graphique tandis que iptables, tout comme pf ou PfSense, n'a pas de visuel graphique pour guider l'administrateur vers sa configuration.
Grâce à toutes ses fonctionnalités, iptables est le logiciel par excellence employé dans la plupart des pare-feu basés sur des systèmes UNIX/Linux.
En une seule ligne de code, il est possible de sécuriser plus profondement un quelconque système d'exploitation basé sur UNIX/Linux.
Voici un exemple pratique de iptables:
\begin{lstlisting}[language=bash]
     $ sudo iptables -A INPUT -i eth1 -p tcp --dport 80 -j DROP
\end{lstlisting}
Voici une explication de la commande:
\begin{itemize}
    \item \verb|-A INPUT|: append input = ajouter comme règle pour toute connexion en entrée
    \item \verb|-i eth1|: interface eth1 = la règle s'appliquera exclusivement à l'interface réseau \enquote{eth1}
    \item \verb|-p tcp|: protocol tcp = l'entrée doit être de nature TCP
    \item \verb|--dport 80|: destination port 80 = le port sur lequel la règle s'appliquera sera le port \acrshort{http} 80
    \item \verb|-j DROP|: jump DROP = renvoie la demande vers le néant, soit, \enquote{drop} la demande.
\end{itemize}
\subsection{Logiciels de reconnaissance}
Des logiciels ont été développé depuis plusieurs années pour détecter et exploiter tous services qui tourne sous ces ports.
Deux logiciels très connus sont:
\begin{itemize}
    \item NMAP
    \item Metasploit
    \item Lynis
    \item Nessus
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[trim={0 0 0 0}, width=0.5\textwidth, clip]{Pictures/nmap-project-logo.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[trim={0 0 0 0}, width=0.75\textwidth, clip]{Pictures/nessuslogo-02.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Logos NMAP et Nessus}
    \label{fig:logos}
\end{figure}

L'utilité de NMap est de détecter les différents ports ouverts sur un système informatique, détecter le service qui tourne sur la machine et éventuellement détecter des failles de sécurité.
Metasploit sert de couteau suisse pour tenter de pénétrer le système en essayant d'exploiter d'autres failles de sécurités en plus de celles détectées par NMap.
Tout en sachant cela, nous pouvons nous poser la question suivante: \enquote{Comment se rendre moins transparent pour ces systèmes de détections ?}.
Dans un premier temps, changer le port par défaut d'un service sert à rendre le système informatique bien plus fortifié, au lieu de faire tourner le service \acrshort{ssh} sur le port 22, qui serait détecté en quelque instants, nous pouvons faire tourner le service \acrshort{ssh} sur le port 40022.
Par défaut, lorsqu'un scan NMap est exécuté, il ne cherchera que le 1000 ports le plus utilisés, un système informatique possède 65535 ports à sa disposition, tant que nous savons quel service tourne sur quel port, nous pouvons allouer un port complètement différent de celui initialement prévu.
De cette manière, nous rendrons notre service plus difficilement détectable par ce genre de scanners.
C'est une technique simple, mais qui réduit déjà radicalement la possibilité d'être victime d'une attaque informatique.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[trim={0 0 0 0}, width=\textwidth, clip]{Pictures/apres_modif_ssh.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[trim={0 0 0 0}, width=\textwidth, clip]{Pictures/avant_modif_ssh.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Avant et après la modification du port part défaut \acrshort{ssh}}
    \label{fig:info_popups}
\end{figure}
